\part{Kapitel 10-15 -- Sandsynlighedsteori}
\section{Diskrete stokastiske variable}
    \subsection{Begreber}
        \subsubsection{Stokastisk eksperiment}
            Et eksperiment med mulige udfald i mængden $S$, men hvilket udfald er uforudsigeligt
        \subsubsection{Stokastisk variabel}
            Ofte betegnet $X$. Angiver udfaldet eller en størrelse afledt af udfaldet af et stokastisk eksperiment. 

            De mulige værdier, $X$ kan tage, kaldes udfaldsmængden $S_X$.
        
        \subsubsection{Diskret stokastisk variabel}
            Hvis $S_X$ kan skrives som $S_X = {x_1, x_2, x_3, ..., X_n}$ er $X$ en diskret stokastisk variabel.
        
        \subsubsection{Punktsandsynlighed}
            Sandsynlighed for at $X$ netop antager værdien $x$.
            \begin{equation}
                P(X=x)
            \end{equation}
            For en delmængde $A \in S_X$ gælder
            \begin{equation}
                P(X \in A) = \sum_{x \in A}P(X=x)
            \end{equation}

    \subsection{Regneregler}
        \subsubsection{Udelukkelse}
            \begin{equation}
                P(X \notin A) = P(X \in S_X \backslash A) = 1 - P(X\in A)
            \end{equation}

        \subsubsection{Fællesmængde (A og B)}
            \begin{equation}
                P(X \in A \cap B) = P(X \in A)P(X \in B)
            \end{equation}

        \subsubsection{Foreningsmængde (A eller B)}
            \begin{equation}
            \begin{aligned}
                   P(X\in A \cup B)
                &= 1 - P(X \notin A \cap B) \\
                &= 1 - P(X\notin A)P(X\notin B) \\
                &= 1-(1-P(X\in A))(1-P(X\in B)) \\
                &= P(X\in A) + P(X\in B) - P(X\in A)P(X\in B) \\
                &= P(X\in A)+P(X\in B)-P(X\in A\cap B) \\
            \end{aligned}
            \end{equation}
            
            \begin{equation}
                P(X\in A \cup B) \leq P(X\in A) + P(X\in B)
            \end{equation}
        
        \subsubsection{Foreningsmængde, disjunkte mængder}
            Disjunkt: Ingen Fællesmængde, $A\cap B = \{\}$

            \begin{equation}
                P(X\in A \cup B) = P(X\in A) + P(X\in B)
            \end{equation}

            For $n$ disjunkte delmængder af $S_X$:
            \begin{equation}
                P(X\in A_1\cup A_2\cup ... \cup A_n) = 
                P(X\in A_1) + P(X\in A_2) + ... + P(X\in A_n)
            \end{equation}
        
        
    \subsection{Lotterimodellen}
        Fair tilfældighed blandt $S_X = {1, 2, 3, ... , N}$.
        \begin{equation}
            P(X=1) = P(X=2) = P(X=3) = ... = P(X=N)
        \end{equation}

        \begin{equation}
            1 = \sum_{j=1}^N P(X=j) = N\cdot P(X=1)
        \end{equation}

        For en delmængde $A$ i $S_X$:
        \begin{equation}
            P(X\in A) = \frac{\#A}{N}
        \end{equation}
        hvor $\#A$ er antallet af elementer i $A$.

    \subsection{Kombinatorik}
        Antallet af forskellige konfigurationer. For 2 terninger:
        \begin{equation}
        \begin{aligned} 
            &(1,1),(1,2),(1,3),(1,4),(1,5),(1,6), \\
            &(2,1),(2,2),(2,3),(2,4),(2,5),(2,6), \\
            &(3,1),(3,2),(3,3),(3,4),(3,5),(3,6), \\
            &(4,1),(4,2),(4,3),(4,4),(4,5),(4,6), \\
            &(5,1),(5,2),(5,3),(5,4),(5,5),(5,6), \\
            &(6,1),(6,2),(6,3),(6,4),(6,5),(6,6)
        \end{aligned}
        \end{equation}

        \subsubsection{Multiplikationsprincippet}
        Antallet af mulige udfald er produktet af antallet af mulige udfald i første del, $m$ og antallet af mulige udfald i anden del, $n$:
        \begin{equation}
            N = m \cdot n
        \end{equation}
        når rækkefølgen har betydning.

        Ser man bort fra rækkefølgen vil antallet af forskellige muligheder skulle divideres med hvor mange dele, der er i eksperimentet.
        \begin{equation}
            N = \frac{m \cdot n}{2}
        \end{equation}
        eller 
        \begin{equation}
            N = \frac{l \cdot m \cdot n}{3}
        \end{equation}
        og så videre.
        
        \subsubsection{Fakultet}
        $n$ fakultet, $n!$, angiver hvor mange forskellige rækkefølger, $n$ forskellige elementer kan have. 

            \begin{equation}
                n! = n\cdot (n-1) \cdot (n-2) \cdot ... \cdot 2 \cdot  1 
            \end{equation}
            \begin{equation}
                n! = n \cdot (n-1)!
            \end{equation}

        \subsubsection{Binomialkoefficient}
            \begin{equation}
                \binom{n}{j} = \frac{n!}{j!(n-j)!}
            \end{equation}
            Tallet $\binom{n}{j}$ angiver antallet af måder, hvorpå man kan udvælge $j$ pladser ud af $n$ mulige pladser.

            Nogle regneregler for binomialkoefficienter:
            \begin{equation}
                \binom{n}{j} = \binom{n}{n-j}
            \end{equation}
            
            \begin{equation}
                \binom{n}{j}=\binom{n-1}{j}+\binom{n-1}{j-1}
            \end{equation}
            den sidste gælder for $n\geq2$ og $j\in\{1,2,...,n-1\}$.
        
        \subsubsection{Binomialformlen}
            \begin{equation}
                (x+y)^N = \sum_{j=0}^N\binom{N}{j}x^jy^{N-1}
            \end{equation}
        
        \subsubsection{Multinomialkoefficienter}
            \begin{equation*}
                n = r_1+r_2+r_3+...+r_k
            \end{equation*}
            \begin{multline}
                \binom{n}{r_1 r_2 r_3 ... r_k} 
                = \frac{n!}{r_1!r_2!r_3!...r_k!} \\
                = \binom{n}{r_1}
                  \binom{n-r_1}{r_2}
                  \binom{n-r_1-r_2}{r_3}...
                  \binom{n-r_1-r_2-...-r_{k-1}}{r_k}
            \end{multline}
    
    \subsection{Uafhængighed}
        For to diskrete stokastiske variable udledt af samme stokastiske eksperiment med udfaldsmængderne $S_X$ og $S_Y$ gælder
        \begin{equation}
            P(X = x\text{, og } Y = y) = P(X=x) \cdot P(Y=y)
        \end{equation}
        \begin{equation}
            P(X = x\text{, eller } Y = y) = 1 - P(X \neq x) \cdot  P(Y \neq y)
        \end{equation}
            

\section{Binomial-, Multinomial- og Poissonfordelingen}
    \subsection{Binomialfordelingen}
        Sandsynlighedsparameter, $p \in [0,1]$ -- sandsynlighed for at en begivenhed sker ved ét forsøg \\
        Antalsparameter, $n$ -- antal af uafhængige gentagelser \\
        $K$ er den stokastiske variabel, der angiver antallet af gange, begivenheden indtræffer. \\
        $S_K = {0,1,2,...,n}$ og for hvert $j$ i $S_K$ gælder
        \begin{equation}
            P(K=j) = \binom{n}{j}p^j(1-p)^{n-j}
        \end{equation}

    \subsection{Multinomialfordelignen}
        Stokastisk eksperiment med $k$ forskellige udfald, $u_1, u_2, ..., u_k$.
        For hvert $j \in \{1,2,...,k\}$ er punktsandsynligheden
        \begin{equation*}
            p_j = P(X=u_j)\in [0,1]
        \end{equation*}

        Der foretages $n$ uafhænge gentagelser, og $A_1, A_2, ..., A_k$ er de stokastiske variable, der angiver antallet af gange eksperimentet resulterer i udfaldene $u_1, u_2, ..., u_k$.
        Så har $A = (A_1,A_2,...,A_k)$ udfaldsmængden
        \begin{equation*}
            S_A = \{ (a_1,a_2,...,a_k) : 
                a_1,a_2,...,a_k \in
                \{1,2,...,n\}
                \text{, og } 
                a_1 + a_2 + ... + a_k = n
            \}
        \end{equation*}

        \begin{equation}
            P\left((A_1,A_2,...,A_k) = (a_1,a_2,...,a_k)\right) = \binom{n}{a_1a_2...a_k}{p_1}^{a_1}{p_2}^{a_2}...{p_3}^{a_3}
        \end{equation}

        Se \href{https://books20.sci2u.dk/books/:2/:28/#ex:blodtype}{eksempel (11.14)} i i-bogen (11.6 i PDF-udgaven) for nærmere forklaring.

    \subsection{Poissonfordelingen}
        Beskriver godt hvor mange gange, $\lambda$, noget sker indenfor et tidsinterval.
        \begin{equation}
            P(X=n)=\e^{-\lambda}\frac{\lambda^n}{n!}
        \end{equation}

\section{Middelværdi, varians og kovarians -- diskrete stokastiske variable}
    \subsection{Middelværdi for diskrete stokastiske variable}
        Vægtet gennemsnit. Eks. en vægtet terning, med dobbelt så stor sandsynlighed for at lande på 6, i forhold til hver af de andre:
        \begin{equation*}
            \E(X)=\frac{1}{7}(1+2+3+4+5)+\frac{2}{7}(6) = \frac{27}{7} = 3+\frac{6}{7}
        \end{equation*}

        \begin{equation}
            \E(X) = \sum_{j=1}^n x_j \cdot P(X=x_j)
        \end{equation}

        Hvis $Y = f(X)$, så:
        \begin{equation}
            \E(Y)=\E(f(x)) = \sum_{j=1}^n f(x_j) \cdot P(X=x_j)
        \end{equation}

        \subsubsection{Regneregler, middelværdi}
            \begin{equation}
                \E(aX) = a \E(X)
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \E(X+Y) = \E(X) + \E(y)
            \end{equation}
            Hvis $X$ og $Y$ er uafhængige, så er
            \begin{equation}
                \E(XY)=\E(X)\E(Y)
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \E(a) = a
            \end{equation}

        \subsubsection{Middelværdi, binomialfordelingen}
            \begin{equation}
                \E(X) = np
            \end{equation}

        \subsubsection{Middelværdi, poissonfordelingen}
            \begin{equation}
                \E(X) = \lambda
            \end{equation}

        \subsubsection{Middelværdi, uendelig udfaldsmængde}
            \begin{equation}
                \E(X) = \sum_{j=1}^\infty x_j \cdot P(X=x_j)
                     = \lim_{N\buzz}\sum_{j=1}^N x_j \cdot P(X=x_j)
            \end{equation}
        
        \subsubsection{Store tals lov}
            \begin{equation}
                \frac{X_1+X_2+X_3+...+X_n}{n} \xrightarrow[n\buzz]{} \E(X)
            \end{equation}
        
    \subsection{Varians for diskrete stokastiske variable}
        \subsubsection{Varians}
            \begin{equation}
                \Var(X)=\E((X-\mu)^2)
            \end{equation}
            hvor $\mu = \E(X)$
        \subsubsection{Spredning}
            \begin{equation}
                \sigma(X) = \sqrt{\Var(X)}
            \end{equation}
        
        \subsubsection{Regneregler, varians}
            \begin{equation}
                \Var(X) = \E(X^2)-(E(X))^2
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Var(X)=\E(X(X-1))-\E(X)(\E(X)-1)
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Var(aX)=a^2\Var(X)
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Var(a)=0
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Var(X+Y)=\Var(X)+\Var(Y)\text{, hvis X og Y er uafhængige}
            \end{equation}
        
        \subsubsection{Varians, binomialfordelingen}
            \begin{equation}
                \Var(X) = np(1-p)
            \end{equation}
    
        \subsubsection{Varians, poissonfordelingen}
            \begin{equation}
                \Var(X) = \lambda
            \end{equation}
        
        \subsubsection{Varians, uendelig udfaldsmængde}
            \begin{equation}
                \Var(X) = \sum_{j=1}^\infty (x_j-\mu)^2 \cdot P(X=x_j)
                     = \lim_{N\buzz}\sum_{j=1}^N (x_j-\mu)^2 \cdot P(X=x_j)
            \end{equation}
            hvor $\mu = \E(X)$
    
    \subsection{Kovarians}
        $\mu = E(X)$ og $\nu = E(Y)$
        \begin{equation}
            \Cov(X,y) = E((X-\mu)(Y-\nu))
        \end{equation}
        \begin{equation}
            E((X-\mu)(Y-\nu))
            =\sum_{k=1}^m\sum_{j=1}^n
            (x_j-\mu)(y_k-\nu)P(X=x_j \text{, og } Y=y_k))
        \end{equation}

        \subsubsection{Regneregler, kovarians}
            \begin{equation}
                \Cov(X,Y) = \E(X\cdot Y)-\E(X)\cdot\E(Y)
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Cov(X,X)=\Var(X)
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Var(X+Y)=\Var(X)+\Var(Y)+2\Cov(X,Y)
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Cov(X,Y) = 0\text{, hvis $X$ og $Y$ er uafhængige}
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Cov(aX,bY) = a b\Cov(X,Y)
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Cov(X,Y+Z) = \Cov(X,Y)+\Cov(X,Z)
            \end{equation}

%% Fredag
\section{Kontinuerte stokastiske variable}
    \subsection{Tæthedsfunktion}
        $f:I\to\mathbb{R}$

        $f$ er en tæthedsfunktion hvis
        \begin{enumerate}
            \item $ f(x) \geq 0$ for alle $x$ i $I$
            \item $\int_a^b f(x)\dif x = 1$ (kan også være uegentligt integral)
        \end{enumerate}

        Den stokastiske variabel $X$ har $f$som tæthedsfunktion hvis
        \begin{enumerate}
            \item $P(X\in I^C) = 0$ ($I^C$: komplimentærmængden til $I$)
            \item for alle $x_1, x_2$ i $[a,b]$, hvor $x_1 < x_2$, og $J=[x_1, x_2]$:
                \begin{equation}
                    P(X\in J) \int_{x_2}^{x_2}f(x)\dif x
                \end{equation}
        \end{enumerate}
    
    \subsection{Eksempler}
        \subsubsection{Ligefordelingen}
            \begin{equation}
                f(x) = \frac{1}{b-a},
                \hspace{2em}
                (x\in]a,b])
            \end{equation}
            \begin{equation}
                P(X\in J) = \frac{x_2-x_1}{b-a}
            \end{equation}

        \subsubsection{Cauchy-fordelingen}
            \begin{equation}
                f(x) = \frac{1}{\pi(1+x^2)},
                \hspace{2em}
                (x\in\mathbb{R})
            \end{equation}
            \begin{equation}
                P(X\in J) = \frac{1}{\pi}(\tan^{-1}(x_2)-\tan^{-1}(x_1))
            \end{equation}
        
        \subsubsection{Eksponentialfordelingen}
        \begin{equation}
            f(x) = k \cdot \e^{-kx},
            \hspace{2em}
            (x\in[0,\infty[)
        \end{equation}
        \begin{equation}
            P(X < 0) = 0
            \hspace{1em}\text{ og }\hspace{1em}
            P(X\in J) = \e^{-kx_1}-\e^{-kx_2}
        \end{equation}
    
    \subsection{Fordelingsfunktioner}
        \begin{equation}
            F_X(x)=
            \begin{cases}
                0                   & x \leq a \\
                \int_a^xf(t)\dif t  & x \in ]a,b[ \\
                1                   & x \geq b 
            \end{cases}
        \end{equation}
        \subsubsection{Regneregler}
            \begin{equation}
                F_X(x) = P(X\leq x)
            \end{equation}
            For $J=[a,b]\in\mathbb{R}$:
            \begin{equation}
                P(X\in J)=F_X(y)-F_X(x)
            \end{equation}

            $F_X$ er voksende og kontinuert.

            \begin{equation}
                \lim_{x\to-\infty}F_X(x)=0
                \text{, og }
                \lim_{x\to \infty}F_X(x)=1
            \end{equation}

            Hvis $F_X$ er differentiabel, og $F_X'$ er kontinuær, så er $F_X'$ tæthedsfunktion for $X$.


\section{Middelværdi og varians -- kontinuerte stokastiske variable}
    \subsection{Middelværdi for kontinuerte stokastiske variable}
        \begin{equation}
            \E(X) = \int_a^b x f(x) \dif x
        \end{equation}

        \subsubsection{Middelværdien for eksponentialfordelingen}
            \begin{equation}
                \E(X) = \frac{1}{k}
            \end{equation}
        
        \subsubsection{Regneregler, middelværdi}
            \begin{equation}
                \E(cX+d) = c\E(X)+d
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \E(X+Y) = \E(X)+\E(Y)
            \end{equation}

    \subsection{Varians for kontinuerte stokastiske variable}
        \begin{equation}
            \Var(X) = \int_a^b (x-\mu)^2f(x) \dif x
        \end{equation}
        Hvis integralet er divergent ($\int_a^b(x-\mu)^2f(x)\dif x = \infty$) har $X$ ingen varians.
        \begin{equation}
            \sigma(X) = \sqrt{\Var(X)}
        \end{equation}
        
        \subsubsection{Varians for eksponentialfordelingen}
            \begin{equation}
                \Var(X) = \frac{1}{k^2}
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \sigma(X) = \frac{1}{k}
            \end{equation}

        \subsubsection{Regneregler, varians}
            \begin{equation}
                \Var(X) = \E((X-\mu)^2)
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Var(X) =\E(X^2)-(\E(X))^2
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Var(cX+d) = c^2\Var(X)
            \end{equation}

\section{Normal- og $\chi^2$-fordelingen}
    \subsection{Normalfordelingen}
        \textbf{Normeret normalfordeling}
        \begin{equation}
            f(X) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\e^{\frac{-x^2}{2}}
        \end{equation}
        \textbf{Normalfordeling med parametre $(\mu,\sigma^2)$}
        \begin{equation}
            f_{\mu,\sigma^2} = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\e^{\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}
        \end{equation}
        
        \subsubsection{Regneregler, normalfordeling}
            \begin{enumerate}
                \item Den stokastiske variable $\beta X+\alpha$ er normalfordelt med parametre $(\beta\mu+\alpha,\beta^2,\sigma^2)$
                \item 
                    \begin{equation}
                        \E(X) = \mu
                    \end{equation}
                \item
                    \begin{equation}
                        \Var(X) = \sigma^2
                    \end{equation}
                \item For $X$ med parametre $(\mu,\sigma^2)$ og $Y$ med $(\nu,\rho^2)$, er summens $X+Y$ parametre $(\mu+\nu,\sigma^2+\rho^2)$
            \end{enumerate}
    
    \subsection{$\chi^2$-fordelingen}
        \begin{equation}
            c_k = 
            \begin{cases}
                \displaystyle
                2^{\frac{k}{2}}\left(\frac{k}{2}-1\right)! & 
                    k \text{ mod }2 = 0 \\ \displaystyle
                \sqrt{2\pi} 
                    \prod_{n=0}^{\frac{k-3}{2}}(2n+1) &
                    k \text{ mod }2 = 1
            \end{cases}
        \end{equation}
        \begin{equation}
            f_k(x) = c_k^{-1}\cdot x^{\frac{k}{2}-1}\e^{-\frac{x}{2}}
        \end{equation}
        \subsubsection{Middelværdi og varians, $\chi^2$-fordelingen}
            \begin{equation}
                \E(X) = k
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \Var(X) = 2k
            \end{equation}